

חדו"א 1 ~ תרגיל בית 1

שחר פרץ

7 בנובמבר 2025

..... (1)

(א) נוכיח כי אם $a + \frac{1}{a}$ שלם, אז $a^3 + \frac{1}{a^3}$ שלם.
הוכחה. נניח $a + \frac{1}{a}$ שלם. אז:

$$Z \ni (a + a^{-1})^3 = a^3 + 3a^2a^{-1} + 3aa^{-2} + a^{-3} = a^3 + a^{-3} + 3(a + a^{-1})$$

נסמן $z = a + a^{-1}$. סה"כ קיבלנו $z^3 = a^3 + \frac{1}{a^3} + 3z$. כלומר $z^3 - 3z = a^3 + \frac{1}{a^3}$. השלמים סגורים לכפל וחיבור כלומר $a^3 + \frac{1}{a^3} \in \mathbb{Z}$.
כדרוש. ■

(ב) נוכיח $\sqrt[3]{2} \notin \mathbb{Q}$

הוכחה. נניח בשלילה $\sqrt[3]{2} \in \mathbb{Q}$, ואז $\sqrt[3]{2} = \frac{n}{m}$ עבור n, m זרים כלשהם (כלומר $\gcd(n, m) = 1$). אז:

$$\begin{array}{l} \frac{n}{m} = \sqrt[3]{2} \\ \frac{n^3}{m^3} = 2 \\ n^3 = 2m^3 \end{array} \left. \begin{array}{l} \\ \\ \end{array} \right\} \begin{array}{l} ()^3 \\ \\ \times m^3 \end{array}$$

אז, מהמשפט היסודי של האריתמטיקה ובגלל ש-2 ראשוני, נסיק של- m, n בהכרח קיים גורם משותף גדול מ-1, בסתירה להיותם זרים. ■

(ג) נוכיח כי לכל $a, b \geq 0$, מתקיים $\min\{-a, -b\} = -\max\{a, b\}$.

הוכחה. בה"כ $a \geq b$. אזי ממשפט מהכיתה $-a \leq -b$. לכן מהגדרה $\max\{a, b\} = a$ וכן $\min\{-a, -b\} = -a$. סה"כ
■ $\min\{-a, -b\} = -a = -\max\{a, b\}$ ומטריזטיביות נקבל את הדרוש.

(ד) יהיו $a, b \in \mathbb{Z}$. נראה ש- $(3 \mid a \wedge 3 \mid b) \iff 3 \mid a^2 + b^2$.

הוכחה. נוכיח את שתי הגרירות.

\implies נניח $3 \mid a^2 + b^2$. אזי קיים $k \in \mathbb{Z}$ כך ש- $a^2 + b^2 = 3k$. נפרק למקרים.

- אם 3 מחלק לפחות אחד מהם, אז בה"כ $3 \mid a$ ואז קיים m כך ש- $a = 3m$. סה"כ נקבל $b^2 = a^2 - 3k = 3k - 3k = 0$. כלומר $b^2 = 3(k - 3m^2)$ כלומר $3 \mid b^2$ ומהמשפט היסודי של האריתמטיקה, בגלל ש-3 ראשוני בהכרח $3 \mid b$ וסיימנו.

- אם 3 לא מחלק אף אחד מהם, נוכיח טענת עזר: אם $c \in \mathbb{Z}$, $3 \nmid c$, אז $c \equiv_{\mathbb{Z}} 1$ או $c \equiv_{\mathbb{Z}} 2$. אם $c = 3k + r$ אז $3 \nmid c$ כאשר $k \in \mathbb{Z}, r \in \{1, 2\}$ ואז:

$$c^2 = (3k + r)^2 = 3^2k^2 + 3kr + r^2 = 3(3k^2 + kr) + r^2 \equiv_3 r^2 =: \dots$$

סה"כ בעבור $r = 1$ נקבל $1^2 \equiv_3 1$ ועבור $r = 2$ נקבל $2^2 \equiv_3 4 \equiv_3 1$. כלומר $c^2 \equiv_3 1$ כדרוש.

מכאן שקיימים k_1, k_2 כך ש- $a^2 = 3k_1 + 1, b^2 = 3k_2 + 1$. נסיק:

$$a^2 + b^2 = 3k_1 + 1 + 3k_2 + 1 = 3(k_1 + k_2) + 2 \equiv_3 2 \not\equiv_3 0 \implies 3 \nmid a^2 + b^2$$

וזה סתירה לכך ש- $3 \mid a^2 + b^2$, כלומר 3 מחלק לפחות אחד מהם (מה שמחזיר אותנו למקרה הראשון שהוכח).

\Leftarrow נניח $3 \mid a \wedge 3 \mid b$. נוכיח $3 \mid a^2 + b^2$. מהגדרה, קיימים $k, m \in \mathbb{Z}$ כך ש- $a = 3k, b = 3m$. אז:

$$a^2 + b^2 = (3k)^2 + (3m)^2 = 3(3k^2 + 3m^2) \equiv_3 0 \implies 3 \mid a^2 + b^2$$

כדרוש. ■

(2)

נוכיח בעזרת אקסיומות השדה הסדור את הטענות הבאות:

(א) יהיו $x, y \in \mathbb{R}$. נראה ש- $x < y \implies 0 < y - x$.

הוכחה. יהיו $x, y \in \mathbb{R}$. נניח $x < y$. מאדטיביות יחס הסדר $x + (-x) < y + (-x)$ ומהגדרת הנגדי $0 < y - x$ כדרוש. ■

(ב) יהיו $x, y \in \mathbb{R}$. נראה ש- $(0 < x \wedge 0 < y \wedge x^2 < y^2) \implies x < y$.

הוכחה. יהיו $x, y \in \mathbb{R}$ כך ש- $x, y > 0$ וכן $x^2 < y^2$. קיים נגדי $-x^2$ והוכחנו יחיד ל- x , ולכן נוכל להוסיף אותו לשני האגפים מאקטיביות יחס הסדר. מהגדרת הנגדי $0 < y^2 - x^2$. קל לראות מדיסטרבוטיביות, קומטטיביות והגדרת נגדי ש- $(x - y)(x + y) = x^2 - y^2$. כלומר $(x - y)(x + y) > 0$. בגלל ש- $x, y > 0$ אזי $x + y > 0$ (הוספנו y לשני אגפי $x > 0$) ובפרט לא שווה ל-0, לכן קיים הופכי בכפל $\frac{1}{x+y} > 0$ שנוכל לכפול בו את שני אגפי המשוואה בהתאם לאחת מאקסיומת יחס הסדר. סה"כ נקבל

■ $0 = \frac{1}{x+y} \cdot 0 = \frac{0}{x+y} < \frac{x+y}{x+y} = (x - y) \frac{x+y}{x+y} = (x - y)$ כלומר $x - y > 0$ ומסעיף קודם $x > y$ כדרוש.

(3)

(א) נוכיח את א"ש המשולש ההפוך.

הוכחה. נסמן ב- \triangle א"שים הנובעים מא"ש המשולש שכבר הוכחנו. יהיו $x, y \in \mathbb{R}$. נפרק למקרים לפי הגדרת הערך המוחלט.

• אם $|y| \geq |x|$ אז $|x| - |y| = ||x| - |y||$ ואז:

$$|x| \leq |x - y + y| \stackrel{\triangle}{\leq} |x - y| + |y| \implies \underbrace{|x| - |y|}_{||x| - |y||} \leq |x - y|$$

• אם $|y| < |x|$ אז $|y| - |x| = -(|x| - |y|) = ||x| - |y||$ ואז:

$$|y| = |y - x + x| \stackrel{\triangle}{\leq} |y - x| + |x| \implies \underbrace{|y| - |x|}_{|-(x-y)| = |x-y|} \leq |x - y|$$

סה"כ בכל המקרים אי-השוויון מתקיים.

שוויון מתקיים אמ"מ השוויונות לעיל הדוקים, שהדוקים במקרים שבהם א"ש המשולש הדוק (וידוע $|a| + |b| = |a + b|$ אמ"מ $\operatorname{sgn} a = \operatorname{sgn} b$). זה יקרה כאשר $\operatorname{sgn}(y - x) = \operatorname{sgn} x = \operatorname{sgn} y = \operatorname{sgn}(x - y)$. באופן כללי, $\operatorname{sgn} a = \operatorname{sgn} b$ אמ"מ $ab \geq 0$, כלומר נוכל לפשט את התנאי לכך ש- $xy > 0$ וגם $(x - y)(y - x) > 0$. ■

(ב) נוכיח ש- $|a + \frac{1}{a}| \geq 2$ לכל $a \neq 0$.

הוכחה. נפרק למקרים.

• אם $a > 0$, אז מתקיים $(a - 1)^2 \geq 0$ שכן ריבוע של מספר ממשי הוא חיובי. מכאן נקבל:

$$a^2 - 2a + 1 \geq 0 \implies a^2 + 1 \geq 2a$$

משום ש- $a > 0$, נוכל לחלק ב- a ואי השוויון ישמר. סה"כ נקבל $a + \frac{1}{a} \geq 2$ ומשום ש- $a + \frac{1}{a} = a + \frac{1}{a}$ לכל $a > 0$, קיבלנו את הדרוש.

• אם $a < 0$, אז ידוע $|a + \frac{1}{a}| = \left| -|a| + \frac{1}{-|a|} \right| = \left| -(a + \frac{1}{a}) \right| = \left| a + \frac{1}{a} \right|$ ואז ידוע $|a + \frac{1}{a}| = \left| -|a| + \frac{1}{-|a|} \right| = \left| -(a + \frac{1}{a}) \right| = \left| a + \frac{1}{a} \right|$. בגלל ש- $|a| > 0$, ועבור המקרה הזה כבר הוכחנו, במקרה הקודם, סיימנו.

עתה נמצא תנאי הכרחי ומספיק לשוויון. טענה: $a = \pm 1$ אמ"מ ישנו שוויון.

• **מספיק:** אם $a = 1$, אז $|a + \frac{1}{a}| = \left| \pm \left(1 + \frac{1}{1} \right) \right| = 1 + 1 = 2$ כדרוש.

• **הכרחי:** אם ישנו שוויון $|a + \frac{1}{a}| = 2$, נפרק למקרים.

- אם $a > 0$ אז $a + \frac{1}{a} = 2$ ואז $a^2 + 1 = 2a$ כלומר $a^2 + 2a + 1 = 0$. השורשים היחידים של הפולינום הזה הם ± 1 .

- אם $a < 0$ אז $-a - \frac{1}{a} = 2$ ואז $-a^2 - 1 = 2a$ כלומר $-a^2 - 2a - 1 = 0$. השורשים היחידים של הפולינום הזה הם ± 1 . ■

(ג) נוכיח ש- $\sqrt{x} + \sqrt{y} \leq \frac{x}{\sqrt{y}} + \frac{y}{\sqrt{x}}$ לכל $x, y > 0$.

הוכחה. יהיו $x, y \in \mathbb{R}$. נגדיר $a = \sqrt{x}, b = \sqrt{y}$. אז:

$$\begin{aligned} \Leftrightarrow a + b &\leq \frac{a^2}{b} + \frac{b^2}{a} \\ \Leftrightarrow (a+b)ab &\leq a^3 + b^3 \\ \Leftrightarrow a^2b + b^2a &\leq a^3 + b^3 \\ \Leftrightarrow 0 &\leq a^3 + b^3 - a^2b - b^2a \\ \Leftrightarrow 0 &\leq a(a^2 - b^2) - b(a^2 - b^2) \\ \Leftrightarrow 0 &\leq \underbrace{(a-b)}_{\alpha} \underbrace{(a^2 - b^2)}_{\beta} \end{aligned}$$

אם $a > b$ אז $\alpha, \beta > 0$ וסיימנו. אם $a < b$ אז $\alpha, \beta < 0$ וכפל מספרים שליליים הוא חיובי, אז סיימנו. בשני המקרים הקודמים בהכרח נקבל מספר שאינו 0. אם $a = b$ אז נקבל שקילות לשוויון ל-0, וזה יתרחש אמ"מ $x = y$. ■

..... (4)

נוכיח באינדוקציה מספר טענות.

(א) נוכיח ש- $\sum_{k=1}^n k^2 = \frac{n(n+1)(2n+1)}{6}$

הוכחה. נוכיח באינדוקציה על n .

• **בסיס:** עבור $n = 1$ מתקיים $1^2 = \frac{6}{6} = \frac{1(1+1)(2+1)}{6}$ כדרוש.

• **צעד:** נניח את נכונות הטענה על n ונוכיח בעבור $n+1$.

$$\begin{aligned} \sum_{k=1}^{n+1} k^2 &= (n+1)^2 + \sum_{k=1}^n k^2 \stackrel{\text{נ.נ}}{=} (n+1)^2 + \frac{n(n+1)(2n+1)}{6} = \frac{6n^2 + 12n + 6 + 2n^3 + n^2 + n + 2n^2}{6} \\ &= \frac{2n^3 + 7n^2 + 13n + 6}{6} = \frac{(n+1)(n+2)(2n+3)}{6} = \frac{(n+1)((n+1)+1)(2(n+1)+3)}{6} \end{aligned}$$

ואכן הצעד מתקיים כדרוש.

■

(ב) נוכיח שלכל $q \neq 1$ מתקיים $\sum_{i=0}^n q^i = \frac{1-q^{n+1}}{1-q}$

הוכחה. נוכיח באינדוקציה על n .

• **בסיס:** בעבור $n = 1$ מתקיים $1 = \frac{1-q^1}{1-q}$ כדרוש.

• **צעד:** נניח באינדוקציה את נכונות הטענה בעבור n , ונוכיח בעבור $n+1$.

$$\sum_{i=1}^{n+1} q^i = q^{n+1} + \sum_{i=1}^n q^i \stackrel{\text{נ.נ}}{=} q^{n+1} + \frac{1-q^{n+1}}{1-q} = \frac{1-q^{n+1} + (1-q)q^{n+1}}{1-q} = \frac{1-q^{n+1} + q^{n+1} - q^{n+2}}{1-q} = \frac{1-q^{(n+1)+1}}{1-q}$$

וסה"כ צעד האינדוקציה עובד בהתאם לה.א.

■

(ג) נוכיח ש- $\forall n \in \mathbb{N}: 18 \mid 7^n + 12n + 17$

הוכחה. נתחיל את ההוכחה מהלמה הבאה, שנוכיח באינדוקציה: $\forall n \in \mathbb{N}: 3 \mid 7^n + 2$. בסיס $n = 1$ עבורו $3 \cdot 3 = 7 + 2$ כדרוש. בעבור הצעד נניח באינדוקציה על n ונוכיח בעבור $n+1$, מה.א. $7^n + 2 = 3m$ עבור $m \in \mathbb{N}$ כלשהו ואז:

$$7^{n+1} + 2 = 7^n \cdot 7 + 2 = 3(2 \cdot 7^n + m) \Rightarrow 3 \mid 7^{n+1} + 2$$

וסה"כ הצעד מתקיים והראינו את הלמה.

נוכיח באינדוקציה על n .

• **בסיס:** בעבור $n = 1$ מתקיים $18 \mid 36 = 7^1 + 12 \cdot 1 + 17$.

• **צעד:** נניח באינדוקציה את נכונות בטענה בעבור n . נוכיח בעבור $n+1$. מה.א. ידוע קיום k כך ש- $18k = (7^n + 12n + 17)$. מהלמה שלנו ידוע קיום $m \in \mathbb{N}$ כך ש- $7^n + 2 = 3m$. נבחין ש-:

$$7^{n+1} + 12(n+1) + 17 = \underbrace{7 \cdot 7^n}_{6 \cdot 7^n + 7^n} + 12n + 17 + 12 = \underbrace{7^n + 12n + 17}_{18k} + 6 \cdot 7^n + 6 \cdot 2 = 18k + 6(\underbrace{7^n + 2}_{3m}) = 18(k+m)$$

משום ש- $k, m \in \mathbb{N}$ הוכחנו את הדרוש.

■

..... (5)

נוכיח ש-:

$$\forall n \in \mathbb{N}: \sum_{k=0}^n (-1)^k \binom{n}{k} = 0$$

הוכחה. מהבינום של ניוטון:

$$\sum_{k=0}^n (-1)^k \binom{n}{k} = \sum_{k=0}^n \binom{n}{k} (-1)^k (1)^{n-k} = (-1+1)^n = 0^n = 0$$

■

כדרוש.

..... (6)

יהי $h > 0$ וכן $x, y, a, b \in \mathbb{R}$ כך ש- $|x-a| < h \wedge |y-b| < h$. נוכיח $|xy-ab| < h(|a|+|b|+h)$.

הוכחה. נבחין שמא"ש המשולש ההפוך:

$$|x| - |a| \leq ||x| - |a|| \leq |x-a| < h \implies |x| \leq h + |a|$$

עוד נבחין ש-:

$$\begin{aligned} |xy-ab| &= |xy-xb-ab+xb| \xrightarrow{\text{א"ש המשולש}} \\ &\leq |xy-xb| + |-ab+xb| = |x||y-b| + |b||x-a| \\ &\leq |x|h + |b|h = h(|b|+|x|) \xleftarrow{\text{מהטענה שהוכחנו}} \\ &\leq h(|a|+|b|+h) \end{aligned}$$

■

כדרוש.

..... (7)

(א) נוכיח את א"ש ברנולי המוכלל:

$$\forall (x_i)_{i=1}^n \in \mathbb{R}^n: (\forall i \in [n]: x_i \geq 0) \implies \prod_{i=1}^n (1+x_i) \geq 1 + \sum_{i=1}^n x_i$$

הוכחה. נוכיח באינדוקציה על n . נוכיח את הלמה הבאה: עבור $x, y \geq 0$ מתקיים $(1+x)(1+y) \geq 1+x+y$. בה"כ $x \leq y$ ואז:

$$(1+x)(1+y) \geq (1+y)(1+y) = (1+y)^2 \stackrel{(1)}{\geq} 1+2y = 1+y+y \geq 1+x+y$$

כאשר (1) נכון מא"ש ברנולי עבור $n=2$. עתה נפנה להוכיח באינדוקציה את הטענה עצמה.

• **בסיס:** נובע ישירות מא"ש ברנולי עבור $n=1$.

• **צעד:** נניח באינדוקציה בעבור n ונוכיח ל- $n+1$.

$$1 + \sum_{i=1}^{n+1} x_{n+1} = 1 + x_{n+1} + \sum_{i=1}^n x_n \stackrel{\text{ה.ה.}}{\leq} 1 + x_{n+1} + \left(\prod_{i=1}^n x_i \right) \stackrel{\text{הלמה}}{\leq} x_{n+1} \prod_{i=1}^n x_i = \prod_{i=1}^{n+1} x_i$$

■

(ב) נוכיח את א"ש המשולש המוכלל:

$$\left| \sum_{i=1}^n x_i \right| \leq \sum_{i=1}^n |x_i|$$

הוכחה. נוכיח באינדוקציה על n .

• **בסיס:** ישירות מא"ש המשולש.

• **צעד:** נניח באינדוקציה על n ונוכיח בעבור $n+1$.

$$\left| \sum_{i=1}^{n+1} x_i \right| = \left| x_{n+1} + \sum_{i=1}^n x_i \right| \stackrel{(1)}{=} |x_{n+1}| + \left| \sum_{i=1}^n x_i \right| \stackrel{(2)}{=} |x_{n+1}| + \sum_{i=1}^n |x_i| = \sum_{i=1}^{n+1} |x_i|$$

כאשר (1) נובע מא"ש המשולש ו-(2) נובע מה.א.

■

$$\dots \dots \dots (8) \dots \dots \dots$$

יהיו d, a_0 ממשיים חיוביים וכן $n \in \mathbb{N}$ כלשהו. נסמן $a_k = a_0 + kd$ לכל $k \in [n+1]$. נוכיח ש-:

$$\sum_{i=1}^n \frac{1}{a_i a_{i+1}} = \frac{n}{a_1 a_{n+1}}$$

הוכחה. באינדוקציה על n . עבור $n=1$ טריויאלי. נניח נכונות על n ונוכיח בעבור $n+1$.

$$\sum_{i=1}^{n+1} \frac{1}{a_i a_{i+1}} = \frac{1}{a_n a_{n+1}} + \sum_{i=1}^n \frac{1}{a_i a_{i+1}} \stackrel{\text{ה.א.}}{=} \frac{1}{a_n(a_0 + nd + d)} \cdot \frac{n}{(a_0 + d)a_n} = \frac{n(a_0 + nd + d) + (a_0 + d)}{a_1 a_n a_{n+1}} = \frac{n \cancel{a_n}}{a_1 \cancel{a_n} a_{n+1}} = \frac{n}{a_1 a_{n+1}} \quad \top$$

■

.....

שחר פרץ, 2023

קומפל ב-L^AT_EX ונור באמצעות תוכנה חופשית כלכד